% Evaluationsverfahren
% ********************
\section{Evaluationsverfahren}\label{sec:Evaluationsverfahren}

\subsection{GAS - Goal Attainment Scale}
In diesem Kapitel werde ich auf eine Zielsetzung mittels \acf{gas} in Form einer ersten Übersicht, der Beschreibung des Ziels und der Kriterien, sowie einer eigenen Reflexion eingehen. Dabei werde ich auf die zugehörige \ac{gas}-Skala anhand der Arbeit mit SK genauer beschreiben. 

\subsubsection{Anwendung GAS}
Zu Beginn der zweiten Behandlungsepisode von SK erstellten wir in einem ersten Schritt mittels \ac{gas} gemäss \citeA{Kiresuk1968} eine erste explizite Zieldefinition. Bis zu diesem Zeitpunkt sammelten wir verschiedene Themen wie die kürzlich diagnostizierte Erkrankung und die damit einhergehenden Schmerzen, die depressive Verstimmung, welche in letzter Zeit zugenommen hat und das Schlafverhalten, da sie weder gut einschlafen noch durchschlafen konnte. Ein Thema schälte sich im Verlauf in der therapeutischen Arbeit mit SK immer deutlicher heraus: der Umgang mit der Mutter und die damit einhergehende schwierige Beziehung zu ihr. Nach einer kurzen Einführung meinerseits ins Thema Zielerreichung anhand konkreter anschaulicher Kriterien, liess ich SK entscheiden, ob sie sich auf ein solches Vorgehen einlassen wollte. Nachdem SK ihr Einverständnis gegeben hatte, wählten wir ein Ziel aus, welches für SK als das wichtigste definiert wurde und formulierten Kriterien dazu, anhand derer die Erreichung des Ziels oder auch eine mögliche Verschlechterung abzulesen ist. Dabei achtete ich darauf, dass es sich um ein individuelles Ziel von SK handelte, welches sich im Idealfall auf den Alltag von SK bezog. Zusammen mit SK versuchten wir das Ziel möglichst verständlich zu formulieren. Bei den Kriterien achtete ich auf gut überprüfbare Kriterien, die ich mit der Hilfe von SK gemäss \citeA{Dahling2006} in verschiedene Stufen einteilte. In der Mitte der zweiten Behandlungsepisode in einem zweiten Schritt überprüften wir den Stand auf dem Weg zur Erreichung der Ziele. Zudem prüften wir, ob das Ziel für SK weiterhin relevant ist und ob SK weiter an diesem Ziel arbeiten möchte.

\subsubsection{Beschreibung}
Anhand eines \ac{gas}-Arbeitsblattes (siehe Anhang), welches wir vom \ac{ief} zur Verfügung bekommen haben, erarbeiteten wir das ausformulierte Ziel und die zugehörigen Kriterien. Dabei wurde der aktuellen Zustand bestimmt, sowie Kriterien, die zu einer Verbesserung, resp. Verschlechterung führen:

Ziel SK: \textit{Ich möchte mich gegenüber meiner Mutter frei fühlen}.
\begin{itemize}
   \item[+] 4-Linie: 1) \textit{SK kann auf ihr Zimmer gehen wann immer sie möchte, ohne dass ihre Mutter ihr folgt oder eine unpassende Bemerkung in Form eine Schuldzuweisung abgibt}, 2) \textit{SK kann je nach eigenem Bedürfnis Zeit mit sich alleine im Zimmer verbringen, ohne dass ihr Mutter sie dabei stört}, 3) \textit{die Mutter macht SK nicht mehr für die eigene Einsamkeit verantwortlich} und 4) \textit{wenn die Mutter an der Zimmertüre von SK klopft und SK kein Kontakt möchte, so entfernt sich die Mutter wieder}.
   \item[+] 2-Linie: 1) \textit{Es gibt Tage, an denen SK direkt und ohne sich zuerst mit der KM abzugeben auf ihr Zimmer begeben kann} und 2) \textit{die Mutter macht ausserhalb der Familie mit einer Freund*in ab}.
  \item[0] Linie: 1) \textit{SK kann nachdem sie nach Hause gekommen ist nicht direkt in ihr Zimmer gehen, ohne sich zuvor eine längere Zeit mit der Mutter abgegeben (unterhalten) zu haben}, 2) \textit{SK kann sich nicht lange in ihr Zimmer zurückziehen, ohne dass ihre Mutter ohne zu klopfen in ihr Zimmer kommt (Privatsphäre)}, 3) \textit{SK ist für die Mutter wie eine beste Freundin und muss mit ihr Zeit verbringen. Die Mutter hat neben SK keine Freunde} und 4) \textit{SK wird von ihrer Mutter für die Einsamkeit der Mutter verantwortlich gemacht}.
 \item[-] 2-Linie: 1) \textit{SK kann nicht mehr mit Freunden abmachen, weil es die Mutter verhindert} und 2) \textit{die Mutter würde die Türe zum Zimmer von SK entfernen, damit sie immer sieht, was SK macht}.
\end{itemize}
Nach ca. fünf Monaten überprüften wir das Ziel erneut. Dabei kam heraus, dass verschiedene Kriterien bereits erfolgreich erreicht wurden. Darunter folgende: 1) \textit{SK könne soviel Zeit auf ihrem Zimmer bleiben wie gewünscht}, 2)\textit{SK könne direkt nach dem Nachhausekommen auf ihr Zimmer gehen} und 3) \textit{die KM habe in der Zwischenzeit mit einer Freundin abgemacht}. Gemäss oben stehende Einteilung befindet sich SK dabei in den Kategorien der +4-Linie. Dabei sind noch nicht alle Kriterien wie von SK gewünscht erreicht, weshalb sie an diesem Ziel dran bleiben möchte. Dabei lässt sie die Kategorien so bestehen. Wir werden im Verlauf immer wieder darauf zu sprechen kommen. Erst kürzlich meinte SK, dass diese Thema aktuell sehr im Hintergrund sei, da sie sich bezüglich dem Umgang mit ihrer Mutter frei fühle. 

\subsubsection{Reflexion}
Seit der Vorlesung \textit{Psychotherapieforschung und Qualitätssicherung} am \ac{ief} bei Hugo Grünwald, habe ich das \ac{gas} bei meinen Therapieklienten immer wieder im Verlauf eingeflochten. Nicht nur für mich als Orientierung, sondern auch für die Klienten selber erlebte ich das Instrument als nützlich. Jedoch konnte ich es nicht bei allen gleich gut anwenden. Bei SK viel mir dies leicht, da ich SK als reflektiert wahrnehme, die ihre Ziele klar formulieren kann. Da fällt es einfacher, ein Ziel mittels \ac{gas} zu erstellen. Eine Schwierigkeit sehe ich jedoch beim erneuten hervorholen der Ziele. Oft ist es mir passiert, dass sich die Ziele veränderten, wir jedoch das mittels \ac{gas} erstelltem Ziel nicht angepasst haben. Somit verschwindet das Ziel weiter unbehandelt in der Akte. Bei SK haben wir neben dem oben erstellten Ziel zwei weitere erstellt, die wir periodisch anschauen. Jedoch ist es mir beim schreiben dieser Arbeit aufgefallen, dass sich eines davon erledigte, wir dies jedoch nicht gemeinsam besprochen haben. Ich werde im weiteren Verlauf versuchen darauf zurückzukommen und mit SK anschauen, ob das Ziel weiter relevant für sie ist.

\subsection{EB-45/ILK}
In diesem Kapitel werde ich auf die Durchführung, Auswertung und Interpretation des Ergebnisfragebogens EB-45 (im englischen Original: Outcome Questionnaire - OQ45.2) näher eingehen \cite{Lambert2002} und mit einer Reflexion abschliessen. Mit der Hilfe von diesem Diagnoseinstrument für die Erfassung des Therapiefortschritts in Form eines Selbstbeurteilungsfragebogens, wollte ich bei SK eine Symptomveränderung in einem gewissen Zeitabschnitt feststellen, um mit dieser Hilfe die weitere Behandlungsplanung vornehmen zu können. Der EB-45 erfasst die Gesamtbelastung, welche in drei Bereiche in Form von Skalen unterteilt wird: 1) \textit{Symptombelastung} (SYB), 2) \textit{zwischenmenschliche Beziehungen}(BEZ) und 3) \textit{soziale Integration} (SOZ) gemäss \citeA{Lambert2013}. Insbesondere interessierte mich die Skala Symptombelastung, aufgrund der Auftragsklärung in der zweiten Behandlungsepisode mit dem Fokus auf die depressive Verstimmung und die somatischen Symptome aufgrund ihrer Erkrankung. 

\subsubsection{Durchführung, Auswertung \& Interpretation}
Ich führte den Fragebogen in der Mitte der zweiten Behandlungsepisode mit SK durch, indem ich ihr während der Stunde Zeit gab, diesen auszufüllen. Dabei klärte ich SK kurz über den Sinn und Zweck dieses Fragebogens auf. SK benötigte für das Ausfüllen ca. 10 Minuten. Da dieses Instrument für die Veränderung über kurze Zeiträume empfindlich ist, liess ich SK drei Monate später erneut ausfüllen. Dabei benötigte sie auch ca. 10 Minuten. Im Anschluss füllte ich die Werte in die vom \ac{ief} zur Verfügung gestellte Excel-Tabelle ein, welche die Auswertung automatisch vornahm (siehe Anhang). 

Gemäss dieser Auswertung erreichte SK beim ersten Messzeitpunkt einen Gesamtwert von 78 Punkten. Beim zweiten Messpunkt noch 67 Punkte. Daraus kann ich schon schliessen, dass die Belastungswerte in dieser Zeitspanne abgenommen haben. Diese Werte werden zudem mit Hilfe der Excel-Tabelle in einen Prozentrang überführt, wobei SK beim ersten Zeitpunkt einen Wert von 66 erreicht, was bedeutet, dass 66\% der Befragten tiefere Werte erreichten. Beim Messzeitpunkt zwei erreichte SK den Prozentrang 61, was wiederum bedeutet, dass 61\% der Befragten tiefere Werte erreichten. 

Aus diesen Werten lese ich nun ab, dass sich bei SK die Symptombelastung im Vergleich zu den zwischenmenschlichen Beziehungen und der sozialen Integration abhebt. Dies würde auch dafür sprechen, dass die Erkrankung und die depressive Episode SK am meisten zusetzen. Insbesondere wage ich die Vermutung, dass die somatischen Schmerzen aufgrund der Endometriose für SK sehr prägend sind. Aus der Auswertung nehmen ich heraus, dass die beiden restlichen Bereiche SK wenig belasten, diese sich jedoch zwischen den beiden  Messzeitpunkten dahingehend veränderten, dass beide Skalen abnahmen, jedoch die Skala zwischenmenschliche Beziehungen stärker. Das würde aus meiner Sicht dafür sprechen, dass die Behandlung des GAS-Ziels (Thema Beziehungsgestaltung zur Mutter) dazu beigetragen hat, dass diese Werte leicht abgenommen haben. Hingegen zeigen mir diese geringen Werte, verglichen zur Symptombelastung, einen eher geringen Einfluss auf die Gesamtbelastung bei SK.  

\subsubsection{Reflexion}
Zu Beginn der Arbeit war ich nicht so erfreut, dass wir den EB-45 aufgrund der Vorgabe des \ac{ief} in unsere Arbeit integrieren mussten. Zudem hatte ich bisher wenig Berührungspunkte mit diesem Fragebogen und konnte mir noch nicht so vorstellen, wie ich diesen freiwillig einsetzen wollte. Im Nachhinein und aufgrund der obigen Betachtung musste ich jedoch feststellen, dass es in gewissen Fällen durchaus Sinn machen kann. Insbesondere kommen mir da meine Therapieklienten in den Sinn, die nicht nur aufgrund einer Kurzintervention bei mir sind, sondern wohl etwas länger bleiben werden. Zudem möchte ich für die Zukunft diesen Fragebogen aktiver integrieren und die Ergebnisse zusammen mit der Klientin besprechen. In diesem Fall SK habe ich dies noch nicht gemacht, was ich jedoch nachholen möchte. Dieser Fragebogen gibt mir eine gewisse Orientierung, ob wir auf dem von uns gewünschten Weg sind. Ich könnt mir auch vorstellen, dass es nicht nur immer um eine Abnahme der Belastung gehen könnte. Ich könnte mir durchaus vorstellen, dass bei gewissen Themen erst eine Verschlechterung ersichtlich werden könnte und erst in einem weiteren Schritt eine Abnahme stattfindet, was wiederum als Orientierungshilfe im Prozess hilfreich sein kann.  









 